

1. Подчиненные матричные нормы. Свойства. Формула для вычисления второй нормы матрицы.

Подчинённая матричная норма

Норма, которая вычисляется по формуле $\|A\| = \sup_{x \neq 0} \frac{\|Ax\|}{\|x\|}$

Свойства

1. $\|E\| = 1$

$$\|E\| = \sup_{x \neq 0} \frac{\|Ex\|}{\|x\|} = \sup_{x \neq 0} \frac{\|x\|}{\|x\|} = 1$$

2. $\|AB\| \leq \|A\| \cdot \|B\|$

$$\|AB\| = \sup_{x \neq 0} \frac{\|ABx\|}{\|x\|} \leq \sup_{x \neq 0} \frac{\|A\| \cdot \|Bx\|}{\|x\|} = \|A\| \cdot \|B\|$$

Вторая матричная норма

$$\|A\|_2 = \sqrt{\max_i \lambda_i(A^T A)}$$

2. Подчиненные матричные нормы. Свойства. Формула для вычисления третьей нормы матрицы.

Подчинённая матричная норма

Норма, которая удовлетворяет условию $\|A\| = \sup_{x \neq 0} \frac{\|Ax\|}{\|x\|}$

То есть, если матричная норма подчинена введённой до неё векторной норме

Любая подчинённая матричная норма согласованна. Обратное — не факт.

Подчинение - более сильная форма согласования

Свойства

1. $\|E\| = 1$

$$\|E\| = \sup_{x \neq 0} \frac{\|Ex\|}{\|x\|} = \sup_{x \neq 0} \frac{\|x\|}{\|x\|} = 1$$

2. $\|AB\| \leq \|A\| \cdot \|B\|$

$$\|AB\| = \sup_{x \neq 0} \frac{\|ABx\|}{\|x\|} \leq \sup_{x \neq 0} \frac{\|A\| \cdot \|Bx\|}{\|x\|} = \|A\| \cdot \|B\|$$

Третья матричная норма

$$\|A\|_\infty = \max_i \sum_{j=1}^n |a_{ij}|$$

3. Согласованные матричные нормы.

Матричная норма согласованная с векторной

Норма для которой выполняется неравенство $\|Ax\| \leq \|A\| \cdot \|x\| \quad \forall x$

4. Число обусловленности матрицы. Определение. Вычислительная формула. Пример плохо обусловленной системы.

Число обусловленности матрицы A .

Также записывается как $\text{cond}(A)$

Число, показывающее, насколько может измениться значение функции при небольшом изменении аргумента.

$$\mu(A) = \sup_{\substack{x \neq 0 \\ y \neq 0}} \left(\frac{\|Ax\|}{\|x\|} / \frac{\|Ay\|}{\|y\|} \right)$$

$$\mu(A) \geq 1$$

Вычислительная формула

$$\mu(A) = \|A\| \cdot \|A^{-1}\|$$

Вывод

$$\mu(A) = \sup_{\substack{x \neq 0 \\ y \neq 0}} \left(\frac{\|Ax\|}{\|x\|} / \frac{\|Ay\|}{\|y\|} \right) = \left(\sup_{x \neq 0} \frac{\|Ax\|}{\|x\|} / \inf_{y \neq 0} \frac{\|Ay\|}{\|y\|} \right) =$$

$$z = Ay \implies y = A^{-1}z$$

$$= \frac{\|A\|}{\inf_{z \neq 0} \frac{\|z\|}{\|A^{-1}z\|}} = \frac{\|A\|}{\frac{1}{\sup_{z \neq 0} \frac{\|A^{-1}z\|}{\|z\|}}} = \frac{\|A\|}{\frac{1}{\|A^{-1}\|}} = \|A\| \cdot \|A^{-1}\|$$

Плохо обусловленная матрица

$$A = \begin{pmatrix} 1 & 1 \\ 1 & 1.01 \end{pmatrix}$$

$$\|A\| = 1 + 1.01$$

$$\|A^{-1}\| = \left\| \begin{pmatrix} 101 & -100 \\ -100 & 100 \end{pmatrix} \right\| = 201$$

$$\|A\| \cdot \|A^{-1}\| = 404.01$$

Как видим матрица плохо обусловлена

5. Метод Гаусса.

Описание метода

Пусть имеется некоторая система

$$\begin{cases} a_{11}x_1 + \dots + a_{1n}x_n = b_1 \\ \dots \\ a_{m1}x_1 + \dots + a_{mn}x_n = b_m \end{cases}$$

С помощью элементарных преобразований приведём её к ступенчатому виду (ака прямой ход метода Гаусса)

$$\begin{cases} \alpha_{1j_1}x_{j_1} + \alpha_{1j_2}x_{j_2} + \dots + \alpha_{1j_r}x_{j_r} + \dots + \alpha_{1j_n}x_{j_n} = \beta_1 \\ 0 + \alpha_{2j_2}x_{j_2} + \dots + \alpha_{2j_r}x_{j_r} + \dots + \alpha_{2j_n}x_{j_n} = \beta_2 \\ \dots \\ 0 + 0 + \dots + \alpha_{rj_r}x_{j_r} + \dots + \alpha_{rj_n}x_{j_n} = \beta_r \\ \dots \\ 0 + 0 + \dots + 0 + \dots + 0 = \beta_{r+1} \\ \dots \\ 0 + 0 + \dots + 0 + \dots + 0 = \beta_m \end{cases}$$

Пусть $\forall i \geq r+1 \quad \beta_i = 0$

Перенесём свободные переменные за знак равенств и поделим каждое из уравнений системы на свой коэффициент при самом левом x

$$\begin{cases} x_{j_1} + \hat{\alpha}_{1j_2}x_{j_2} + \dots + \hat{\alpha}_{1j_r}x_{j_r} = \hat{\beta}_1 - \hat{\alpha}_{1j_{r+1}}x_{j_{r+1}} - \dots - \hat{\alpha}_{1j_n}x_{j_n} \\ 0 + x_{j_2} + \dots + \hat{\alpha}_{2j_r}x_{j_r} = \hat{\beta}_2 - \hat{\alpha}_{2j_{r+1}}x_{j_{r+1}} - \dots - \hat{\alpha}_{2j_n}x_{j_n} \\ \dots \\ 0 + 0 + 0 + x_{j_r} = \hat{\beta}_r - \hat{\alpha}_{rj_{r+1}}x_{j_{r+1}} - \dots - \hat{\alpha}_{rj_n}x_{j_n} \end{cases}$$

$$\hat{\beta}_i = \frac{\beta_i}{\alpha_{ij_i}}$$

$$\hat{\alpha}_{ijk} = \frac{\alpha_{ijk}}{\alpha_{ij_i}}$$

$$i = 1, \dots, r$$

$$k = i + 1, \dots, n$$

Замечание

После прямого хода метода Гаусса можно легко вычислить определитель $|A| = \prod_{i=1}^n a_{ii}$

6. LU – разложение. Необходимое и достаточное условие существования.

LU - разложение

Декомпозиция матрицы системы A на две треугольные матрицы L, U так, что бы $A = L \cdot U$

$$A = \begin{pmatrix} a_{11} & a_{12} & \dots & a_{1n} \\ a_{21} & a_{22} & \dots & a_{2n} \\ \dots & \dots & \dots & \dots \\ a_{n1} & a_{n2} & \dots & a_{nn} \end{pmatrix}$$

$$L = \begin{pmatrix} 1 & 0 & \dots & 0 \\ l_{21} & 1 & \dots & 0 \\ \dots & \dots & \dots & \dots \\ l_{n1} & l_{n2} & \dots & 1 \end{pmatrix} \quad U = \begin{pmatrix} u_{11} & u_{12} & \dots & u_{1n} \\ 0 & u_{22} & \dots & u_{2n} \\ \dots & \dots & \dots & \dots \\ 0 & 0 & \dots & u_{nn} \end{pmatrix}$$

Дальше по правилам умножения матриц выводятся общие формулы элементов

$$l_{ii} = 1$$

Если $i \geq j$:

$$u_{ij} = a_{ij} - \sum_{k=1}^i l_{ik} \cdot u_{kj}$$

Если $i < j$:

$$l_{ij} = \frac{a_{ij} - \sum_{k=1}^j l_{ik} \cdot u_{kj}}{u_{jj}}$$

Вывод формул (скорее всего, потребуется нижний вариант)

$$\sum_{j=1}^n l_{ij}u_{jk} = a_{ik} \quad i, k = \overline{1, \dots, n}$$

$$i < j \implies l_{ij} = 0 \quad j > k \implies u_{jk} = 0$$

Всего у нас n^2 уравнений с $\underbrace{\frac{1}{2}n(n+1)}_{l_{ij}} + \underbrace{\frac{1}{2}n(n-1)}_{u_{jk}} = n^2$ неизвестными

$$\begin{cases} \sum_{j=1}^k l_{ij}u_{jk} = a_{ik} & k \leq i \\ \sum_{j=1}^i l_{ij}u_{jk} = a_{ik} & k > i \end{cases}$$

Выделим случаи с $k = 1$ и $i = 1$. Также учтём, что $u_{kk} = 1$

$$\begin{cases} \begin{cases} l_{i1} = a_{i1} & i = 1, \dots, n \\ \sum_{j=1}^{k-1} l_{ij} u_{jk} + l_{ik} = a_{ik} & 1 < k \leq i, \quad i, k = 2, \dots, n \end{cases} \\ \begin{cases} l_{11} = u_{1k} = a_{1k} & k = 2, \dots, n \\ \sum_{j=1}^{i-1} l_{ij} u_{jk} + l_{ik} = a_{ik} & k > i > 1, \quad i, k = 2, \dots, n \end{cases} \end{cases}$$

$$\begin{cases} \begin{cases} l_{i1} = a_{i1} & i = 1, \dots, n \\ u_{1k} = \frac{a_{1k}}{l_{11}} & k = 2, \dots, n \end{cases} \\ \begin{cases} l_{ik} = a_{ik} - \sum_{j=1}^{k-1} l_{ij} u_{jk} & 1 < k \leq i, \quad i, k = 2, \dots, n \\ u_{ik} = \frac{1}{l_{ii}} \left(a_{ik} - \sum_{j=1}^{i-1} l_{ij} u_{jk} \right) & k > i > 1, \quad i, k = 2, \dots, n \end{cases} \end{cases}$$

Вывод формулы через Гаусса

Нужен, чтобы показать существование таких матриц (и зависимость метода от Гаусса, лол)

Возьмём матрицы D_i , такие, что d_{ij} являются множителями Гаусса ($d_{21} = \frac{a_{21}}{a_{11}}$) и т. д.

$$D_1 = \begin{pmatrix} 1 & 0 & \dots & 0 \\ -d_{21} & 1 & \dots & 0 \\ \dots & \dots & \dots & \dots \\ -d_{n1} & 0 & \dots & 1 \end{pmatrix} \quad D_2 = \begin{pmatrix} 1 & 0 & \dots & 0 \\ 0 & 1 & \dots & 0 \\ \dots & \dots & \dots & \dots \\ 0 & -d_{n2} & \dots & 1 \end{pmatrix} \quad \dots \quad D_{n-1}$$

$$A_i = D_i A_{i-1}$$

$$U = A_{n-1} = D_{n-1} A_{n-2} = \dots = D_{n-1} D_{n-2} \dots D_1 A = DA$$

$$D^{-1} = L$$

$$A = LU$$

$$L = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 & \dots & 0 \\ d_{21} & 1 & 0 & \dots & 0 \\ d_{21}d_{32} + d_{31} & d_{32} & 1 & \dots & 0 \\ \dots & \dots & \dots & \dots & \dots \\ l_{n1} & l_{n2} & l_{n3} & \dots & 1 \end{pmatrix}$$

У нас получится нижнедиагональная матрица. Просто переобозначьте суммы коэффициентов на l_{ij} и вс, лол

Необходимое и достаточное условие существования

Все угловые миноры матрицы A невырожденные

Замечание

После LU разложения можно легко вычислить определитель $|A| = \prod_{i=1}^n u_{ii}$

Применение

Предположим, у нас есть система $Ax = b$

Тогда, $Ly = b$, $Ux = y$

Из этих уравнений можно проще высчитать наши x .

7. Метод квадратного корня (а.к.а Метод Холецкого).

Метод квадратного корня

Частный случай LU разложения для симметричных матриц ($A = A^T$)

$$A = \begin{pmatrix} a_{11} & a_{12} & \dots & a_{1n} \\ a_{12} & a_{22} & \dots & a_{2n} \\ \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ a_{1n} & a_{2n} & \dots & a_{nn} \end{pmatrix}$$

$$A = LL^T \text{ или } A = U^T U$$

Разберём на примере $A = LL^T$

$$l_{11} = \sqrt{a_{11}}$$

$$l_{j1} = \frac{a_{j1}}{l_{11}}$$

$$l_{ii} = \sqrt{a_{ii} - \sum_{p=1}^{i-1} l_{ip}^2}, \quad i \in [2, n]$$

$$l_{ji} = \frac{1}{l_{ii}} \left(a_{ji} - \sum_{p=1}^{i-1} l_{ip} l_{jp} \right), \quad i \in [2, n-1], j \in [i+1, n]$$

Вывод формул

$$A = LU \quad U = DV$$

$$D = \begin{pmatrix} d_1 & 0 & \dots & 0 \\ 0 & d_2 & \dots & 0 \\ \dots & \dots & \dots & \dots \\ 0 & 0 & \dots & d_n \end{pmatrix} \quad V = \begin{pmatrix} 1 & v_{12} & \dots & v_{1n} \\ 0 & 1 & \dots & v_{2n} \\ \dots & \dots & \dots & \dots \\ 0 & 0 & \dots & 1 \end{pmatrix}$$

$$d_i = u_{ii} \quad v_{ij} = \frac{u_{ij}}{u_{ii}}$$

$$A = LDV$$

$$A^T = (LDV)^T = V^T D^T L^T = V^T D L^T = A$$

$$L = V^T \quad V = L^T$$

$$A = V^T D V$$

$$D^{1/2} = \begin{pmatrix} \sqrt{d_1} & 0 & \dots & 0 \\ 0 & \sqrt{d_2} & \dots & 0 \\ \dots & \dots & \dots & \dots \\ 0 & 0 & \dots & \sqrt{d_n} \end{pmatrix}$$

$$A = V^T D^{1/2} D^{1/2} V$$

$$A = W^T W \quad W = D^{1/2} V$$

$$a_{ij} = \sum_{k=1}^n w_{ik}^T w_{kj} = \sum_{k=1}^i w_{ki} w_{kj} = a_{ij}$$

$$a_{11} = w_{11} w_{11}$$

$$w_{11} = \sqrt{a_{11}}$$

$$a_{1j} = w_{11} w_{1j} \quad w_{1j} = \frac{a_{1j}}{w_{11}}$$

$$w_{ii} = \sqrt{a_{ii} - \sum_{k=1}^{i-1} w_{ki}^2}$$

$$w_{ij} = \frac{a_{ii} - \sum_{k=1}^{i-1} w_{ki} w_{kj}}{w_{ii}} \quad j = i+1, \dots, n$$

8. Матрица отражения, ее свойства.

Определение

Пусть $p \in \mathbb{R}^n$ — вектор нормали некоторой гиперплоскости в \mathbb{R}^n , проходящей через θ

Тогда $y = x - 2 \frac{(p, x)}{(p, p)} p$ — задает вектор y , отраженный к x относительно гиперплоскости $(p, x) = 0$

Проведем ряд преобразований:

$$y = x - 2 \frac{(p, x)}{(p, p)} p = x - \frac{2}{(p, p)} \cdot (p, x) \cdot p = x - \frac{2}{(p, p)} \cdot p \cdot p^T \cdot x = \left(E - \frac{2}{(p, p)} \cdot p \cdot p^T \right) \cdot x$$

$$\text{Обозначим } P = E - \frac{2}{(p, p)} \cdot p \cdot p^T$$

Тогда P — матрица отражения

Свойства

1. $P^2 = E$
2. $P^T = P$
3. $P^T \cdot P = P^2 = E \implies P$ – ортогональная матрица
4. При замене нормали $p = \beta \cdot p$ матрица отражения не изменится
5. $p = x - y$
6. $p_i = 0 \implies y_i = x_i \quad i = \overline{1, k}$
7. $\begin{cases} p_1 = \dots = p_k = 0 \\ x_{k+1} = \dots = x_n = 0 \end{cases} \implies y_{k+1} = \dots = y_n = 0$

9. QR – разложение. Условие существования QR – разложения.

QR разложение

$$A = QR$$

$$A_1 = P_1 A$$

P_1 - матрица отражения, такая, чтобы 1-й столбец матрицы имел вид:

$$\begin{pmatrix} a_{11}^{(1)} \\ 0 \\ \dots \\ 0 \end{pmatrix} = a_1^{(1)} \begin{pmatrix} a_{11} \\ a_{21} \\ \dots \\ a_{n1} \end{pmatrix} = a_1$$

$$P_1 a_1 = \begin{pmatrix} a_{11}^{(1)} \\ 0 \\ \dots \\ 0 \end{pmatrix}$$

$$p^{(1)} = a_1 - a_1^{(1)}$$

$$p_1^{(1)} = a_{11} - a_{11}^{(1)}$$

$$p_2^{(1)} = a_{21}$$

...

$$p_n^{(1)} = a_{n1}$$

$$\|a_1^{(1)}\|_2^2 = \|a_1\|_2^2$$

$$(a_{11}^{(1)})^2 = \sum_{l=1}^n a_{l1}^2$$

$$a_{11}^{(1)} = \pm \sqrt{\sum_{l=1}^n a_{l1}^2}$$

$$p_1^{(1)} = a_{11} \pm \sqrt{\sum_{l=1}^n a_{l1}^2}$$

$$\sigma_1 = \begin{cases} 1, & a_{11} \geq 0 \\ -1, & a_{11} < 0 \end{cases}$$

$$p_1^{(1)} = a_{11} + \sigma_1 \cdot \sqrt{\sum_{l=1}^n a_{l1}^2}$$

$$a_j^{(1)} = a_j - 2 \frac{(p^{(1)}, a_j)}{(p^{(1)}, p^{(1)})} p^{(1)} \quad j = 2, \dots, n$$

Рассмотрим k-ый шаг

Из-за отображения, у нас меняются все элементы

$$A_k = P_k A_{k-1}$$

$$a_k^{(k)} = P_k a_{k-1}^{(k-1)} = \begin{pmatrix} a_{1k}^{(1)} \\ a_{2k}^{(2)} \\ \vdots \\ a_{k-1,k}^{(k-1)} \\ a_{kk}^{(k)} \\ 0 \\ \vdots \\ 0 \end{pmatrix}$$

$$p^{(k)} = a_k^{(k-1)} - a_k^{(k)}$$

$$p_l^{(k)} = 0, \quad l = 1, 2, \dots, k-1$$

$$p_k^{(k)} = a_{kk}^{(k-1)} - a_{kk}^{(k)}$$

$$p_l^{(k)} = a_{lk}^{(k-1)}, \quad l = k+1, \dots, n$$

$$\|a_k^{(k)}\|_2^2 = \|a_k^{(k-1)}\|_2^2$$

$$a_{kk}^{(k)} = \pm \sqrt{\sum_{l=k}^n \left(a_{lk}^{(k-1)}\right)^2}$$

$$\sigma_k = \begin{cases} 1, & a_{kk}^{(k-1)} \geq 0 \\ -1, & a_{kk}^{(k-1)} < 0 \end{cases}$$

$$p_k^{(k)} = a_{kk}^{(k-1)} + \sigma_k \sqrt{\sum_{l=k}^n \left(a_{lk}^{(k-1)}\right)^2}$$

$$a_j^{(k)} = a_j^{(k-1)} - 2 \frac{\left(p^{(k)}, a_j^{(k-1)}\right)}{\left(p^{(k)}, p^{(k)}\right)} p^k$$

$$a_{ij}^{(k)} = a_{ij}^{(k-1)} - 2 \frac{p_i^{(k)}}{\sum_{l=k}^n \left(p_l^{(k)}\right)^2} \sum_{l=k}^n p_l^{(k)} a_{lj}^{(k-1)} \quad j = k+1, \dots, n$$

$$p_1^{(k)} = p_2^{(k)} = \dots = p_{k-1}^{(k)} = 0 \quad (\text{Коэффициенты до } k \text{ будут нулевыми})$$

По прошествии $n-1$ шага получим матрицу R

$$R = A_{n-1} = P_{n-1} A_{n-2} = P_{n-1} P_{n-2} A_{n-3} = \dots = P_{n-1} P_{n-2} \dots P_2 P_1 A$$

$$Q = P_1 P_2 \dots P_{n-1}$$

Матрица Q будет ортогональной (тк является результатом произведения ортогональных матриц)

$$R = Q^T A$$

$$A = QR$$

Рассмотрим случай деления на 0

$$\sum_{l=k}^n \left(p_l^{(k)}\right)^2 = 0 \iff p_l^{(k)} = 0, \quad l = k, \dots, n$$

Подберём вектор нормали, который будет ненулевым, но оставит вектор на месте.

$$p^{(k)} = \begin{pmatrix} 0 \\ \vdots \\ 0 \\ \sqrt{2} \\ 0 \\ \vdots \\ 0 \end{pmatrix}$$

Решение уравнений с помощью QR

$$Ax = f$$

$$QRx = f$$

$$Rx = Q^T f$$

$$Q^T f = g$$

$$f^{(1)} = P_1 f$$

$$f^{(2)} = P_2 f^{(1)}$$

$$g = f^{(n-1)} = P_{n-1} f^{(n-2)}$$

$$f^{(1)} = f - 2 \frac{(p^{(1)}, f)}{(p^{(1)}, p^{(1)})} p^{(1)}$$

$$f^{(k)} = f^{(k-1)} - 2 \frac{p^{(k)}}{\sum_{l=k}^n (p_l^{(k)})^2} \sum_{l=k}^n p_l^{(k)} f_l^{(k-1)}, \quad i = k, k+1, \dots, n$$

Условие существования

Разложение есть всегда(если матрица невырожденная)

10. Метод окаймления обращения матриц.

Метод окаймления

Нужен для нахождения обратной матрицы

A_j – матрица порядка j

Метод вычисления матрицы A_i^{-1} , при известной A_{i-1}^{-1}

$$A_i = \begin{pmatrix} A_{i-1} & a_{12} \\ a_{21} & a_{22} \end{pmatrix} \quad A_i^{-1} = \begin{pmatrix} B_{i-1} & b_{12} \\ b_{21} & b_{22} \end{pmatrix}$$

a_{12}, b_{12} – вектор столбец, a_{21}, b_{21} – вектор строка, a_{22}, b_{22} – числа

$$b_{22} = \frac{1}{k}$$

По определению обратной матрицы:

$$A_i \cdot A_i^{-1} = \begin{pmatrix} E & \theta \\ \theta^T & 1 \end{pmatrix}$$

По правилам перемножения матриц получаем систему:

$$\begin{cases} A_{i-1} \cdot B_{i-1} + a_{12} \cdot b_{21} = E \\ A_{i-1} \cdot b_{12} + a_{12} \cdot b_{22} = \theta \\ a_{21} \cdot B_{i-1} + a_{22} \cdot b_{21} = \theta^T \\ a_{22} \cdot b_{22} + a_{21} \cdot b_{12} = 1 \end{cases}$$

$$\begin{cases} B_{i-1} = A_{i-1}^{-1} - A_{i-1}^{-1} a_{12} b_{21} \\ b_{12} = -\frac{1}{k} A_{n-1}^{-1} a_{12} \\ \frac{1}{b_{22}} = k = a_{22} - a_{21} \cdot A_{i-1}^{-1} \cdot a_{12} \\ b_{21} = -\frac{1}{k} a_{12} A_{n-1}^{-1} \end{cases}$$

Таким образом,

$$A_i^{-1} = \begin{pmatrix} A_{n-1}^{-1} + \frac{1}{k} A_{n-1} A^{-1} a_{12} a_{21} A_{n-1}^{-1} & -\frac{1}{k} A_{n-1}^{-1} a_{12} \\ -\frac{1}{k} a_{21} A_{n-1}^{-1} & \frac{1}{k} \end{pmatrix}$$

Где $k = a_{22} - a_{21} \cdot A_{i-1}^{-1} \cdot a_{12}$